\putdate{6 марта 2018}

\Subsection{Машины с оракульным доступом}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть зафиксирован язык $O$.
	
	Машиной с оракульным доступом будем называть обычную машину Тьюринга дополненную оракульной лентой. На оракульную ленту можно писать, а также в любой момент при переходе воспользоваться результатом проверки $s \in O$ (т.е. принадлежности строки, написанной на ленте, языку $O$).	
\end{definition}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Аналогично можно определить недетерминированную машину Тьюринга с оракульным доступом.
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Класс $\mathtt{P}^O$~--- класс языков, для которых существует полиномиальная машина Тьюринга с оракульным доступом к $O$.

	Класс $\mathtt{NP}^O$~--- класс языков, для которых существует полиномиальная машина Тьюринга с оракульным доступом к $O$.
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns

	Так же можно определить классы и другие классы вроде $\mathtt{EXP}^O$.
\end{remark}

\begin{properties}
	\slashns
	
	\begin{enumerate}
		\item Для любого языка $L$: $L, \overline{L} \in \mathtt{P}^L$. В частности, $\mathtt{\overline{SAT}} \in \mathtt{P^{SAT}}$.
		
		\begin{proof}
			\slashns
			
			Записываем данный вход на оракульную ленту и проверяем. Если надо, инвертируем ответ. 
		\end{proof}	
		
		\item Если $O \in \mathtt{P}$, то $\mathtt{P} = \mathtt{P}^O$.
		
		\begin{proof}
			\slashns
			
			Включение $\mathtt{P} \subseteq \mathtt{P}^O$ очевидно, т.к. можно никогда не пользоваться оракульной лентой.
			
			В другую сторону, каждый раз, когда машине Тьюринга потребуется оракульный доступ к $O$, вместо этого она может за полиномиальное время сама узнать принадлежность требуемой строки $O$. Всего таких запросов не более полинома, значит время работы осталось полиномиальным.
		\end{proof}	
		
		\begin{remark}
			\slashns
			
			Аналогично, если вместо класса $\mathtt{P}$ подставить класс $\mathtt{EXP}$.
		\end{remark}	
				
	\end{enumerate}
	
\end{properties}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Язык $\mathtt{EXPCOM} = \{(M, x, 1^n) \;|\; M$ принимает $x$ за $2^n$ шагов $\}$	
\end{definition}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	$\mathtt{EXP} \subseteq \mathtt{P^{EXPCOM}}$
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Пусть нам дан язык $L \in \mathtt{EXP}$, и машина $M$ решает $L$ за время $2^{p(|x|)}$.
	
	Покажем, что $L \in \mathtt{P^{EXPCOM}}$. Проверим лежит ли $x$ в $L$. Для этого обратимся к оракулу с вопросом про тройку $(M, x, 1^{p(|x|)})$. Заметим, что из определения $\mathtt{EXPCOM}$ видно, что $x \in L \iff (M, x, 1^{p(|x|)}) \in \mathtt{EXPCOM}$, а значит мы смогли проверить лежит ли $x$ в $L$ при помощи одного оракульного запроса.

	Суммарное потраченое время~--- время на выписывания строки $M, x, 1^{p(n)}$. Значения $M$~--- константа, а $1^{p(|x|)}$ и $|x|$ полиномиальны.
\end{proof}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	$\mathtt{NP^{EXPCOM}} \subseteq \mathtt{EXP}$
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Заметим, что $\mathtt{NP^{EXPCOM}} \subseteq \mathtt{EXP^{EXPCOM}} = \mathtt{EXP}$.
	
	Первый переход сделан из соображения, что $\mathtt{NP} \subseteq \mathtt{EXP}$, а второй из того, что $\mathtt{EXPCOM} \in \mathtt{EXP}$ (можно просимулировать данную на вход машину $M$ на протяжении $2^n$ шагов).
\end{proof}	

\begin{consequence}
	\slashns
	
	$\mathtt{P^{EXPCOM}} = \mathtt{NP^{EXPCOM}}$
\end{consequence}	

\begin{proof}
	\slashns

	$\mathtt{EXP} \subseteq \mathtt{P^{EXPCOM}} \subseteq \mathtt{NP^{EXPCOM}} \subseteq \mathtt{EXP} \implies \mathtt{P^{EXPCOM}} = \mathtt{NP^{EXPCOM}}$		
\end{proof}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Из всего этого можно сделать вывод, что используя лишь что:
	
	\begin{enumerate}
		\item Любая машина Тьюринга описывается строкой
		
		\item Существует универсальная машина Тьюринга 
	\end{enumerate}
	
	невозможно показать, что $\mathtt{P} \neq \mathtt{NP}$, т.к. для машин с оракульным доступом такие условия выполняются, но тем не менее аналогичное утверждение про классы $\mathtt{P}$ и $\mathtt{NP}$ неверно.
	
	Тем не менее, все утверждения которые были доказаны используя лишь описанные два свойства машины Тьюринга естественно получаются и для машин с оракульным доступом. К примеру, теорема об иерархии по времени.
\end{remark}	

\begin{theorem}
	\slashns
	
	Существуют такие языки $A$ и $B$, что $\mathtt{P}^A = \mathtt{NP}^A$ и $\mathtt{P}^B \neq \mathtt{NP}^B$.
\end{theorem}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Язык $A$ уже построен, это язык $\mathtt{EXPCOM}$.
	
	Приступим к построению языка $B$.
	
	Введем локальное определение. Пусть $B$~--- язык, тогда определим язык $U_B$ как унарный язык, такой что $1^k \in U_B \iff \exists x \in B : |x| = k$.
	
	Построим $B$, такой что $U_B \in \mathtt{NP}^B$, но при этом $U_B \notin \mathtt{P}^B$. Тогда $B$ подойдет в качестве языка требуемого в условии теоремы.
	
	\textbf{Шаг 1}
	
	Докажем, что для любого языка $B$ язык $U_B \in \mathtt{NP}^B$.
	
	Покажем как проверить, что $x \in U_B$. Переберем все возможные строки длины $n$ при помощи недетерминизма и для каждой проверим лежит ли она в $\mathtt{NP}^B$. Если такая строка найдется, то $x$ лежит в $U_B$ по определению, иначе нет.
	
	Иначе говоря, проверем что $\exists u : |u| = |x| \;\&\&\; u \in B$.
	
	\textbf{Шаг 2}
	
	Теперь наша цель~--- построить язык $B$, такой что $U_B \notin \mathtt{P}^B$.
	
	На протяжении доказательства будем считать, что $M_i$ обозначает $i$-ую машину Тьюринга с оракульным доступом (как строить такую нумерацию показывать не будем)
	
	Будем строить язык итеративно. На шаге с номером $i$ язык $B$ будет определен для всех строк с длиной меньшей $k_i$ и будет таким, что любая машина с номером меньшим $i$ будет работать некорректно.
	
	Изначально язык $B$ пуст.
	
	Рассмотрим очередную фазу (с номером $i$). Пусть на данный момент мы определили язык $B$ для всех строк длины меньше $k$ и только для них. Запустим машину $M_i$ на входе $1^k$ на не более чем $\frac{2^k}{10}$ шагов (почему так можно поясним позже).
	
	В процессе работы машина $M_i$ иногда обращается к оракулу. Будем доопределять язык $B$ по мере симуляции. Каждый раз, когда $M_i$ обращается к какой-то строке длины меньшей $k$ ответ уже известен ($B$ уже определен для маленьких строк). Если же $M_i$ обращается к строке с длиной хотя бы $k$, то определим такую строку как не лежащую $B$ и продолжим симуляцию.
	
	В конце работы машина $M_i$ вернет какой-то ответ (если не успела завершиться, считаем, что ответ ``нет"). Если этот ответ ``да" (т.е. что в языке $B$ существует строка длины $k$), то доопределим $B$ на строках длины $k$, как не содержащий их (мы имеем право так сделать, т.к. все неизвестные строки мы определяли как не лежащие в языке). Если же $M_i$ вернула ответ ``нет", то рассмотрим какую-нибудь строку длины $k$, про которую $M_i$ не спрашивала и добавим в язык. Такая строка обязательно существует, т.к. $M_i$ спросила что-то про не более чем $\frac{2^k}{10}$ строк, т.е. не для всех. Таким образом, если $M_i$ успевает закончить работу, то она ошибается.	
	
	Теперь пусть максимальная длина строки, про которую спрашивала $M_i$ равна $l$. Доопределим язык $B$ на всех еще не определенных строках с длиной не больше $l$ как угодно (к примеру, ответом нет). Таким образом мы сохранили инвариант.
	
	Осталось разобраться с временем работы $M_i$. Пусть машина $M_i$ работала время $T(n)$. Если $T(n)$ не является полиномом, то такая машина не важна (необходимо только чтобы полиномиальные машины ошибались). Иначе, пусть $T(n) = p(n)$~--- полином. Покажем, что существует число $k$, такое, что $M_i$ на нем ошибается. Действительно, т.к. существует бесконечно много записей $M_i$, то на какой-то итерации была рассмотрена машина $M_j$ эквивалентная $M_i$, такая, что на этой итерации число $k$ было таким, что $\frac{2^k}{10} > p(k)$, т.е. машина $M_j$ доработала. Тогда на таком $k$ машина $M_j$, а значит и $M_i$ ошибается, что и требовалось.

	\textbf{Заключение}
	
	Таким образом, мы построили язык $B$ такой что $U_B \notin \mathtt{P}^B$, но тем не менее $U_B \in \mathtt{NP}^B$, что и требовалось в теореме.
\end{proof}	

\Section{Сложность по памяти}{Александр Киракосян}

\Subsection{Введение}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Машина Тьюринга $M$ использует $S(n)$ памяти, если для любого входа длины $n$ машина $M$ использовала не более чем $S(n)$ памяти без учета входа.

	Аналогично определение существует и для недетерминированной машины Тьюринга.-
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	К примеру, из-за того, что вход не учитывается могут существовать машины Тьюринга с $\mathcal{O}(1)$ памяти, тем не менее, обычно используются только машины с $\mathcal{O}(\log n)$ памяти, т.к. хочется хранить индекс, на который указывает головка на входной ленте.
\end{remark}		

\begin{definition}
	\slashns
	
	Класс языков $\mathtt{SPACE}[f(n)]$~--- те языки, для которых существует машина Тьюринга $M$ и константа $C$, что $M$ использует не более чем $Cf(n)$ памяти.	
	
	Аналогично $\mathtt{NSPACE}$ для недетерминированной машины Тьюринга.
\end{definition}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Функция $S(n)$ конструктивна по памяти, если $\exists M$, такая что $M$ вычисляет $S(n)$ используя не больше чем $S(n)$ памяти. 	
\end{definition}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	$\mathtt{DTime}[f(n)] \subseteq \mathtt{SPACE}[f(n)] \subseteq \mathtt{NSPACE}[f(n)]$.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Первое включение, т.к. за $f(n)$ времени невозможно использовать больше чем $f(n)$ памяти, второе т.к. можно просто не использовать недетерминизм.
\end{proof}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть дана машина Тьюринга $M$ и вход $x$.

	Построим граф конфигураций $G_{M, x}$. Вершинами графа будут достижимые конфигурации машины $M$ начавшей с входа $x$.
	Ориентированное ребро между конфигурациями $c_1$ и $c_2$ проводится, если из $c_1$ можно попасть в конфигурацию $c_2$ за один шаг.
	
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns

	В данном определении и далее считается, что конфигурация \textbf{не} содержит строки, записанной на входной ленте. Но все еще хранит индекс на ней.
\end{remark}

\begin{remark}
	\slashns
	
	Если $M$~--- детерминированная машина Тьюринга, то исходящая степень каждой вершины не превышает $1$.
	
	Если $M$~--- недетерминированная, то исходящая степень не превышает двух.
\end{remark}	

\begin{definition}
	\slashns
	
	Опять сузим класс рассматриваемых машин Тьюринга. Любая машина Тьюринга в конце своей работы на выходную ленту записывает ответ, а все остальные ленты возвращает в исходное состояние (т.е. очищает рабочие ленты).
\end{definition}	

\begin{remark}
	\slashns

	Таким ограничением класс распознаваемых языков не был сужен, т.к. по любой машине $M$ можно построить удовлетворяющую нашим условиям машину $M'$. Для этого вместо перехода в состояние остановки переведем машину в состояние $q_\mathtt{clear}$ и почистим все рабочие ленты. Также нужно заметить, что это не влияет на асимптотику работы, т.к. затраченная память ограничена затраченным временем.   
\end{remark}	

\begin{statement}
	\slashns
	
	Конфигурацию машины Тьюринга $M$, можно закодировать битовой строкой длины $\mathcal{O}(S(n))$.
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns
	
	Нужно закодировать состояние, индекс и содержимое лент.
	
	На состояние требуется константа памяти, на индекс для рабочих лент требуется $\mathcal{O}(\log S(n))$ памяти, на их содержимое $\mathcal{O}(S(n))$ памяти. Для индекса входа требуется $\mathcal{O}(\log n)$ памяти (тут нам важно наше ограничение на память конструктивной по памяти функции). 
\end{proof}	

\begin{remark}
	\slashns

	В доказательстве утверждения существенно, что конфигурация не содержит в себе входа.
\end{remark}

\begin{consequence}
	\slashns
	
	Для любой машины Тьюринга, использующей $S(n)$ памяти существует не более чем $2^{\mathcal{O}(S(n))}$ конфигураций.
\end{consequence}	

\begin{statement}
	\slashns
		
	Для любой машины Тьюринга $M$ (необязательно детерминированной) и входа $x$ существует КНФ формула $\varphi_{M, x}$ размера $\mathcal{O}(S(n))$, такая что для любых описаний конфигураций $C_1$ и $C_2$: $\varphi(C_1C_2) = 1 \iff $ из $C_1$ есть ребро в $C_2$. 
\end{statement}	

\begin{proof}
	\slashns

	\TODO не справился...	
%	Докажем лишь в частном случае, а именно когда машина одноленточная, а указатель на положение в конфигурации помечается при помощи $\hat{}\;$. Так же дополнительно потребуем, чтобы $S(n)$ было хотя бы $n$, т.е. можно можно не думать про то, как не хранить в конфигурации вход.
		
%	Формула на вход получает две строки и две конфигурации. 
		
%	Введем функцию $\mathtt{marked}$, которая проверят, что символ не помечен $\hat{}$ за константу памяти и функцию $\mathtt{unmark}$, которая по символу возвращает его значение без $\hat{}$	
		
%	Сначала запомним в отдельную переменную старый бит под кареткой. Для этого пишем $c = \bigvee \mathtt{marked}(x_i) \land \mathtt{unmark}(x_i)$. На это тоже требуется линия памяти.
	
%	Теперь зная $c$ и изначальное состояния можно вычислить (формулой константного размера) новое состояние, новую букву и сдвиг. Запомним их в $q, c', d$.
	
%	Осталось проверить новое состояние.
	
%	\begin{enumerate}

%		\item Сравниваем новую конфигурацию с требуемой. Т.е. $q_2 = q$.

%		\item Проверяем значения символов строки

%	\end{enumerate}

%	Подробно выписывать формулу не будем, опишем лишь как это делать. 
	
%	Для каждого символа проверяем перешла ли на него каретка (для этого перебираем был ли помечен соответствующий сдвигу $-d$ символ, к примеру $\mathtt{marked}(x_{i - 1}) \land d = 1$), затем проверяем изменился ли этот символ ($\mathtt{marked}(x_i)$) и в зависимости от результатов вычисляем новое значение. Так же отдельно для помеченного ранее символа нужно учесть сдвинулась ли каретка и.т.п.
\end{proof}	

\begin{remark}
	\slashns

	Для честного доказательства нужно использовать формат конфигурации через индекс. Доказательство трудоемко и записываться здесь не будет.
\end{remark}

\begin{consequence}
	\slashns
	
	Для любой машины Тьюринга $M$ (необязательно детерминированной) использующей $S(n)$ памяти существует машина Тьюринга $M'$ такая, что $M'(x) = G_{M, x}$ со временем работы $2^{\mathcal{O}(S(n))}$.
\end{consequence}	

\begin{proof}
	\slashns

	Можно записать все возможные конфигурации машины $M$, после чего для каждой пары при помощи формулы $\varphi$, описанной выше, проверить наличие ребра. Суммарное время работы будет $2^{\mathcal{O}(S(n))}\cdot2^{\mathcal{O}(S(n))}\cdot \mathcal{O}(S(n))$.
\end{proof}

\begin{theorem}
	\slashns
	
	$\mathtt{NSPACE}[f(n)] \subseteq \mathtt{DTime}[2^{\mathcal{O}(f(n))}]$
\end{theorem}

\begin{proof}
	\slashns
	
	Пусть дана машина Тьюринга $M$, которая решает язык $L$ из класса $\mathtt{NSPACE}[f(n)]$. Тогда для нее существует машина Тьюринга $M_1$, находящая граф конфигурации по входу. Покажем, как с ее помощью решить $L$ за время $2^{\mathcal{O}(f(n))}$.
	
	Покажем, как по $x$ проверить его наличие в языке $L$. Для этого запустим $M'(x)$ и получим граф $G_{M, x}$. Требуется проверить наличие в нем пути из стартовой вершины в вершину $q_{end}$ и единицей на выходной ленте. Это можно сделать за линейное время, что и требовалось.
\end{proof}	

\begin{remark}
	\slashns
	
	Ищем путь именно в состояние $q_{end}$ и единицей на выходной ленте и ни в какие другие, т.к. были введены ограничения на окончание работы любой машины Тьюринга.
\end{remark}	